%@P:exocorcp
%@metapost:402dse06.mp
\par\compo{1}{402dse06}{1}{Dans la figure ci-contre $AEFG$, $AHIJ$ et
$ABCD$ sont des carrés.
\begin{myenumerate}
\item Exprime en fonction de $x$ la longueur $AH$.\\Déduis-en l'aire
de $AHIJ$.
\item Exprime en fonction de $x$ l'aire de la surface hachurée. On
développera le résultat.
\item Calcule l'aire de la surface hachurée pour $x=2$. Pouvait-on
s'attendre à ce résultat ?
\end{myenumerate}
}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item Comme $H$ appartient au segment $[AB]$ alors $AH=AB-HB=4-x$.
  \item Comme $AHIJ$ est un carré alors
\[\Eqalign{
{\cal A}_{AHIJ}&=AH\times AH\cr
{\cal A}_{AHIJ}&=(4-x)\times(4-x)\cr
}
\]
\item
\[\Eqalign{
{\cal A}&={\cal A}_{AHIJ}-{\cal A}_{AEFG}\cr
{\cal A}&=(4-x)\times(4-x)-2\times2\cr
{\cal A}&=4\times4+4\times(-x)-x\times4-x\times(-x)-4\cr
{\cal A}&=16-4x-4x+x^2-4\cr
{\cal A}&=12-8x+x^2\cr
}
\]
\item Pour $x=2$, on a
\[\Eqalign{
{\cal A}&=12-8\times2+2^2\cr
{\cal A}&=12-16+4\cr
{\cal A}&=0\cr
}
\]
Le résultat était prévisible puisque pour $x=2$, le point $E$ est au point $H$ et l'aire hachurée n'existe pas.
\end{myenumerate}